\documentclass[a4paper,12pt,article]{cctart}
\usepackage[top=1in, bottom=1in, left=1.25in, right=1.25in]{geometry}
\usepackage{color}
\begin{document}
    \title{\heiti 第九章  “土地与地租”读书笔记}
    \author{\heiti 刘泉林}
    \date{}
    \maketitle

    \section{\heiti 土地}
        \subsection{\heiti 土地在生产中的意义}
        在工业等非农业部门中，土地只是作为地基，作为生产场所，作为劳动操作的场地，亦即土
        地只是作为生产劳动过程中的一种外在的物质条件。在采矿业中，作为劳动对象的矿藏是和土地结合在一起的。在农业中，土地的作用与其在工业、矿业等非农业部门中的作用完全不同。土地在农业中
        既是劳动的场地，更起着生产工具的作用，还以土地的自然生产力参加到农业的生产力之中。
        土地上的农产品不会因收获而逐年减少；相反，土地上的农产品会持续生产下去。

        另外，土地能够具有农业的生产工具的作用要有以下两个条件：一是必须有农具等的生产工具和劳动力的较高发展为前提，这是土地以外的条件。二是土地必须具有一定的面积(量)和一定的肥力(质)，这是土地自身的条件。土地的自然属性决定了土地作为农业基本生产资料的许多特性。这些特性又导致农业中
        若干特有的经济问题，主要有：
        第一，土地是面积有限的农业资源，应爱惜土地、保护土地。
        第二，为充分利用太阳的光和热，农业生产要在广阔的田野上进行。
        第三，土地具有土壤肥力。要做到农业生产合理化，把用地和养地结合起来，反对对土地的掠夺式经营。
        第四，土地在质上有着自然差异，各地的土地具有不同的土壤肥力。
        第五，土地的位置固定即不可移动。土地位置的固定性决定了一定质和一定面积的土地
        只能存在于一定的气候、地形等自然环境下和一定社会条件下。这种位置固定性决定了不同
        地区的农业生产专业化和农业发展方针的差别。

        \subsection{\heiti 土地的权属与使用}
        \subsubsection{\heiti 土地所有权}
        所有权是人与人之间对于生产资料所有关系在法律上的表现，是以强制的社会确认方式规定对于生产资料在占有和使用上支配的权利。马克思曾经指出：“土地所有权的前提是，一些人垄断一定量的土地，把它作为排斥其他一切人的、只服从自己私人意志的领域。”②土地是自然物质，并且面积有一定限度，所以土地的占有具有排他性和垄断性。

        国家土地所有权是指国家(具体为国务院)代表全体人民依法对国有土地进行占有、使用、
        收益和处分，并排除他人非法干涉的权利。

            集体土地所有权是指农民集体对其所有的土地依法享有的占有、使用、收益和处分的权
        利，是土地集体所有制在法律上的表现。其所有权的主体只能是农民集体。

        \subsubsection{\heiti 土地使用权}
        土地使用权是依法对一定土地进行占有、使用并取得部分土地收益的权利，是土地所有权
        派生的财产权

        从目前的土地立法来看，中国的土地使用权可以划分为国有土地使用权和农村集体土地
        使用权两类。\textbf{国有土地使用权}是指土地使用权人依法或依约定对国有土地享有的占有、使用、收益和法
        定处分的权利。国有土地使用权的取得方式包括划拨、出让、出租、入股等。\textbf{农民集体土地使用权}是指土地使用权人依法或依约定对农民集体所有的土地享有的占
        有、使用、收益和法定处分的权利。农民集体土地使用权可进一步分为农用地使用权(土地承包经营权)、宅基地使用权和农村建设用地使用权。

        \subsubsection{\heiti 土地使用制}
        就所有权与使用权两者之间的关系而言，土地使用制度可大致区分为所有权与使用权相
        结合和所有权与使用权相分离两大类。

        在土地所有权与使用权分离的条件下所实行的土地的有偿使用制，无论其具体形式如何，
        一般来说，实质上都意味着实行土地租佃制或租赁制。在封建社会中，土地的租佃关
        系决定了土地所有者与使用者之间的封建主义性质的地租关系。在资本主义社会中，土地租佃制度反映了土地
所有者与使用者之间的资本主义性质的地租关系————地租的本质为超额利润。在社会主义条
件下，个人和单位使用国有土地，反映了社会主义的地租关系，这种关系在市场经济和计划经
济条件下有不同的表现。

    \section{\heiti 地租}
    \textbf{地租}是指特定的人排他地、垄断地占有地球的一部分的土地所有权在经济上实现自己的
形态，它同社会的发展阶段相适应，表示各个历史上的不同形态和本质。马克思主义经济学所说的地
租同作为剩余价值的唯一和一般形态的封建地租不同，不是剩余价值的全部，而是其中的一部
分。超过农业资本家的平均利润的超额剩余价值部分即超额利润部分，作为资本投资场所的
土地出租费，由农业资本家支付给土地所有者。

        \subsection{\heiti 级差地租的第一形式（级差地租I）}
        级差地租I是与土地肥力和位置差别相联系的级差地租形式。位置可以由社会生产的进步而发生变化。不考虑位置这一点，只考察自然肥力。“如果两个等量资本和劳动被使用在等面积土地上而产生的结果不同，这个超额利润就转化为地租。”

        \subsection{\heiti 级差地租的第二形式（级差地租II）}
        生产率不同的各个资本连续投在同一地块上，产生的效果不同，“由于它们的产量不同，其中一部分不会提供超额利润，而其他各部分却会按照它们的收益和不提供地租的投资的收益之间的差额提供超额利润”。

        地租是在土地出租时确定的。在租约有
效期间，由连续投资所产生的超额利润将落入租地农场主的腰包。正因为这样，租地农场主总
是力争签订长期租约；而地主则力图签订短期租约。超过土地租赁期限以后，由于土地改良带
来的好处，也就是级差地租的第二形态，将被土地所有者占有。因为土地变得更肥沃了，以级
差地租第一形态表现出来的地租更高了。这样，不仅农业资本家为改良土地而投入的资本所
带来的超额利润被土地所有者无偿占有，而且这个资本本身也被土地所有者无偿占有了。

级差地租Ⅱ的基础和出发点，不仅从历史上来说，而且就级差地租Ⅱ在任何一定时期内的
运动来说，都是级差地租I，就是说，是肥力和位置不同的各级土地的同时并行的耕种。也就是
农业总资本的不同组成部分在不同质的地块上同时并行的使用。在级差地租的第Ⅱ 形式上，
除了肥力的差别，还有资本(以及获得信用的能力)在租地农场主之间的分配上的差别。

级差地租的两种形式之间的本质区别：对于级差地租I，当地租总额增加时，每亩的平均地租和按投资计算的平均地租会变化，但是，实际每亩的地租和地租率不会变。对于级差地租II，虽然地租率不会发生变化（或发生相反的变化），但每亩的地租会发生变化。


        \subsection{\heiti 绝对地租}
        对于土地所有者来说，最
差的A级土地不支付地租，就意味着土地所有权的废除。如果得不到地租，他还不如不出租这块土地。

土地所有权本身已经产生地租。单纯法律上的土地所有权不会为土地所有者创造任何地
租。这种所有权使他有权不让别人去使用他的土地，直到经济关系能使土地的利用给他提供
一个余额，而不论土地是用于真正的农业还是用于其他生产目的，例如建筑等。



    \section{\heiti 地租的空间分布}
        \subsection{\heiti 丰度和位置变化下的级差地租}
        分布在每一块土地上的地租虽然充满了偶然性和不规则性，但在地租的分布上还是有其
        必然性的，在排列上也是能找到其规律性的。在丰度方面需要运用到地力
        级别和地利级别的基准。\textbf{地力级别}是指用来比较农用土地的耕地表土的深度、排水能力、日照
        等肥沃性的等级。\textbf{地利级别}是指用来衡量沿路边或者非沿路边、到附近车站的距离等便利程
        度的一种尺度。综合考虑地力级别和地利级别的丰度，才能对农用土地进行评价。在位置方面，要考虑到地理位置与市中心的距离、工作、生活的便利程度等。其主要的测度方法是路线评价法。该方法所参考的标准有道路的交通状况、区划位置和性质、铺路情况、路宽等。

        进一步来讲，丰度和位置的关系有两种情况：
(1)丰度和位置互相独立，即不互相作用。
(2)丰度和位置相互作用，哪个是决定因素难以分辨。
 现实生活中两者相互作用，即(2)的情况更多，分析起来十分复杂。课本中暂时就(1)
中的独立情况，分别阐述丰度和位置的因素。

        \subsection{\heiti 丰度系的特征}
        地租空间由生产物的需求水平和资本的生产性以及丰度的具体分布而决定。马克思非常
关注在需求水平和资本的生产性的不断变化条件下，地租空间是如何变化的。

随着土地丰度的提高，土地能够接受的投资次数也就更高，如果土地在接受更多的投资的情况下，土地的边际产出仍然没有变化，那么表示土地依然可以接受更多次数的投资。我们可以把土地的丰度的高低描述成可接受投资的最大次数的函数，对应的曲线会随着土地生产率衰减对投资敏感性的降低而向右移动或者倾斜。

一般情况下，我们研究的土地的丰度是离散的，当土地不断地接受投资时，最略等的土地由于生产成本过高或许会成为不可利用的土地，随着投资的进一步进行，相对略等的土地不断退出生产这一事实就会不断发生。这一现象可以描述成为地租空间在价值上的膨胀，和在物质上的收缩。马克思在《资本论》中就英国谷物
法废除后的小麦耕地进行讨论，给出了如下例子：

    “谷物法废除后，在英国，耕作是更加集约化了；以前种植小麦的大量土地被用在其他的目
的上，特别是变成了牧场，另一方面，最适于种植小麦的肥沃土地，也进行了排水及其他的改
良；因此，种植小麦的资本已经集中在更狭小的土地面积上了。”

        \subsection{\heiti 位置系的特征}

        由于土地丰度不同产生的地租是资本生产过程中超额利润的源泉；由于土地位置不同产
生的地租是资本流通过程中超额利润的源泉。

    如果某地生产的商品不能满足当地的需要以至于需要从外地运来时，那么外地的生产费
用和运输费用之和就调节着市场价格。如果各地的生产费用相当，那么市场价格就由经济距
离最远的地方即运费最贵的地方来决定的。这时，相比这个最远的地方．从那些经济距离相对
较近、运费相对低廉的地方运输时，会自然地产生超额利润。该超额利润会转化为距离意义上
优等地的地租，即位置的地租。位置地租的级差地租第工形态、第Ⅱ形态及最劣等地的级差地
租区分原理．与丰度系的原理相同。位置系地租空间的膨胀、收缩的动态原理和之前所述的丰度系相同。

        \subsection{\heiti 丰度系与位置系共同作用的地租空间}

        马克思指出：“任何一个公正的观察者都能看到，生产资料越是大量集中，工人就相应地越
要聚集在同一个空间，因此，资本主义的积累越迅速，工人的居住状况就越悲惨。随着财富的
增长而实行的城市‘改良’是通过下列方法进行的：拆除建筑低劣地区的房屋，建造供银行和百
货商店等用的高楼大厦，为交易往来和豪华马车而加宽街道，修建铁轨、马车路等；这种改良明
目张胆地把贫民赶到越来越坏、越来越挤的角落里去。另一方面，每个人都知道，房屋的昂贵
和房屋的质量成反比，房屋投机分子开采贫困这个矿山比当年开采波托西矿山赚钱多，花钱
少．”

在地租空间上，一般来说丰度和位置的关系呈现如下形式：
\begin{description}
  \setlength{\itemindent}{2em}
  \item[(i)] 市中心及其附近由于密度过高，可以想像丰度条件和位置条件应为替代关系。两者相
互排斥，吸引和反弹轮流作用。离市中心一定距离的市区会形成一个两者互不影响的均衡带。
  \item[(ii)] 超出均衡带以外，丰度与位置是相互刺激的互补关系。因此，城市布局效果因为相互
作用的关系而加倍，往市中心方向有向心的吸引力。但是，该吸引力是有限度的。若突破(i)
中的均衡带进入内部，引力就会变成斥力。该均衡带是自然形成的。
  \item[(iii)] 古老都市的形成过程，是在旧市区的外围建成新的市区，从而形成如木头年轮一般的轨迹。处于最新的年轮处的市区，和郊区的分界线相重合，是城市化地区的分界线。
  \item[(iv)] 分界线的外侧是丰度与位置相互独立的农村地区。
  \item[(v)] 在丰度与位置相互独立的农村地区之外，将再次形成靠近市中心的方向位置系数条件
较好而丰度系数下降这种两者互为替代关系的地带。
\end{description}

    \section{\heiti 土地的利用与保护}
    土地供给是指可利用土地的供给，即地球所能提供给社会利用的各种生产和生活用地的
数量，一般分为自然供给和经济供给。土地的需求即为人类依靠土地生产食物、衣料以及其他
生活资料，供人类生存和发展使用，其中最基本的还是食物和衣料。土地是有限资源，土地的
供给与需求受到自然、经济环境的制约，因此土地的可持续利用具有十分重要的意义。
        \subsection{\heiti 土地的供给、需求与可持续利用}
        \subsubsection{ \heiti 土地的供给}
        土地的\textbf{自然供给}受气候条件、土壤质地、可资利用的淡水资源、生产资源以及交通条件等
因素的影响。中国土地的自然供给极其有限，全国可开垦的宜农荒地资源约3 330多万公顷，
其中40％～50％为天然草地，宜于种植牧草；另外16％～20％分布在南方山丘地区，适宜发展
木本粮油；其余1 330多万公顷如全部开垦，仅可得净耕地800万公顷。

土地\textbf{经济供给}是土地在自然供给及自然条件允许的情况下，随着土地利用效益的提高而
增加的土地供给量。鉴于土地具有多样性，土地利用效益存在差异性，因此，土地经济供给随
着土地需求的增长和经济效益的提高而变化，具有弹性。在土地作为商品进行交易的条件下，
土地经济供给的变动趋势直接与土地的价格、地租发生关系。开发新土地、用地结构的调整等都影响土地的经济供给。土地的经济供给是个变量。土地的自然供给变成经济供给后，方能
为人类所利用。
        \subsubsection{ \heiti 土地的需求}
        土地的需求是指在一定的历史发展阶段，国民经济各产业部门为了维持其生产活动和人
类生活对土地需要的总量。随着社会经济的发展，人类社会对土地的需求从简单到复杂、从单
一到多样化。影响土地需求的因素可以概括为人口数量、土地产品的收益及其需求状况、人民生活水平、社会经济发展水平等。

        \subsubsection{ \heiti 土地的供求平衡}
        土地供需平衡的实质是人口、资源、环境的协调，其目的在于土地资源的合理可持续利用，
以满足人类生存和发展所需，并保证人类赖以生存的粮食的供需平衡。

耕地供求关系的重点在于人口对粮食的需求及满足程度。如果人均占有粮食数量超过其
需求，则耕地的供给就有可能减少。随着降低碳排放要求的出现，生物质燃料的生产也对耕地提出了要求。耕地
将不仅生产食物和衣料，还将生产燃料，人地矛盾更加突出。

建设用地的供给受到各种因素影响，包括自然因素与社会因素。自然因素是
形成土地综合体的物质基础，其中地质、地貌是影响土地利用的先决条件。
        \subsubsection{ \heiti 土地的可持续利用}
        土地是十分宝贵的资源，是人类赖以生存和发展的物质基础。人类利用土地满足自身需要，一方面是指利用土地，创造财富，以满足人类生产和生活的需要；另一方面是指改善环境，以满足人类生存的需要。

        土地的开发、利用、整治和保护
是土地可持续利用过程中的四个侧面。
土地的可持续利用是指在土地开发与利用过程中，遵循社会经济与生态环境相结合的
原则，将政策、技术和各种活动结合起来，以达到提高产出、减少生产风险、保护自然资源和防
止土地退化，经济上有活力又能被社会所接受的土地管理方式。

        关于土地可持续利用的对策，我们一方面要坚持“耕地总量动态平衡”政策不变，另一方面要提高土地生态价值。
        \subsection{\heiti 区位经济}
        区位理论是关于土地分区利用的理论。随着生产力的不断发展和人们生活水平的日益提
高，土地的利用程度必然不断加深。土地利用程度的加深使其在不同方向上的利用表现出不
同的区位过程。基本内涵包括：一层是人类活动的空间选择；另一层是空间内人类活动的有机
组合。

        农业区位理论包括：屠能的农业区位理论(1826)；农业布局理论。工业区位理论的理论体系则是由德国经济学家A．韦伯于1909年发表《工业区位论》一书首先创立的。

        关于城市区位理论与城市土地分区利用。首先，克里斯塔勒的中心地理论(19\\33)包含的重要概念有中心地、中心地职能、中心性、需求门槛、商品销售范围等。其次，相关的理论还有廖什的中心地理理论以及城市土地功能分区模式。城市土地功能分区模式包含同心圆模式、扇形模式、多核心模式等等。

        \subsection{\heiti 集约经济}

        \textbf{农业土地集约利用}，是指在一定面积的土地上，集中地投入较多的生产资料和生活劳
动，使用先进的技术和管理方法，以求在较小面积的土地上获得高额产量和收入的一种农业经
营方式。按照生产要素投入的构成不同，农业土地集约利用分为资金密集型、劳动密集型和技
术密集型。

        \textbf{土地经营集约度}是指在生产过程中单位面积土地上投放的资本和劳动的数量。集约度的高低与投入量的多少呈正比。土地经营集约度可以分解成两个相关联的概念，即初级集约度
和次级集约度。\textbf{初级集约度}指在土地产品的生产过程中，直接用于土地的资本或劳动的数量，
土地产品包括作物、矿物、办公楼、住宅空问和高速路等。\textbf{次级集约度}指特定地点加工土地产
品过程中使用资本或劳动的数量，如畜牧产品加工、矿石的冶炼、制造业、商业的经营乃至住宅
的使用等。反映集约经营程度或水平的指标有：
        \begin{itemize}
            \setlength{\itemindent}{2em}
          \item 单项指标，包括单位面积耕地或农业用地摊得的农具和机器的台数(或机械马力数)、
电费(或耗电量)、肥料费(或施用量)、种子费(或种子量)、农药费(或农药量)、牲畜头数和人工
费(或劳动量)等。
          \item 综合指标，包括单位面积耕地或农用地摊得的占用资金额、固定资产额、生产成本费、
生产资料费等。
        \end{itemize}

        关于影响土地集约利用的因素主要包括：
        \begin{enumerate}
            \setlength{\itemindent}{2em}
          \item 土地的适宜性与限制性
          \item 经济发展水平的制约
          \item 政策制度的完善程度
          \item 土地管理主体的目标差异与管理方式的完善
        \end{enumerate}

        \subsection{\heiti 土地规模经营}
        \textbf{土地适度规模经营}是指农业生产单位在适当的土地面积上的经营，亦即在土地面积能保
证最佳经济效益要求的条件下经营。重点是土地的面积。土地适度规模经营所要求的土地面
积并非是固定的，它因地、因时变化。土地适度规模经营是我国随着农业劳动力转移而出现的
一种新现象，与土地的家庭承包经营并不矛盾。

        农业土地适度规模经营的主要模式包括：转包(委托代耕)、互换、出租、转让、入股、股田制、重组、兼并。

    \section{\heiti 地租的分配}

    在土地私有制下，地租是直
接生产者创造的剩余产品被土地所有者无偿占有的部分，是土地所有者对劳动者的一种剥削
形式。在土地公有制下，地租既是国家从经济上管理土地的一种重要方法，也是国民收入的一
个重要组成部分。土地所有权的形式不同，与此相联系的地租的性质、内容、形式及其所体现
的生产关系也不尽相同。
        \subsection{\heiti 城镇国有土地的有偿使用}
        国有土地有偿使用是指国家将一定时期内的土地使用权提供给单位和个人使用。而土地
使用者按照土地有偿使用合同的规定，一次或分年度向国家缴纳土地有偿使用费的行为。

        国有土地出让的主要方式有：
        \begin{enumerate}
        \setlength{\itemindent}{2em}
          \item \textbf{拍卖出让国有土地使用权}是指出让人发布拍卖公告，由竞买人在指定时间、地点进行公
开竞价，根据出价结果确定土地使用者的行为。
          \item \textbf{招标出让国有土地使用权}是指出让人发布招标公告，邀请特定或者不特定的公民、法人
和其他组织参加国有土地使用权投标，根据投标结果确定土地使用者的行为。
          \item \textbf{挂牌出让国有土地使用权}是指出让人发布挂牌公告，按公告规定的期限将拟出让宗地
(即被权属界址线所封闭的地块)的交易条件在指定的土地交易场所挂牌公布，接受竞买人的
报价申请并更新挂牌价格，根据挂牌期限截止时的出价结果确定土地使用者的行为。
          \item \textbf{协议出让}是指土地使用权的有意受让人直接向国有土地的代表提出有偿使用土地的愿
望，由国有土地的代表与有意受让人进行谈判和切磋，协商出让土地使用的有关事宜的一种出
让方式。

        关于我国城镇国有土地有偿使用权入股制，国家将土地使用权作价，作为出资投入企业，国家作为企业的股东，从企业生产利润中取
得相应的股息。这种方式实质上是国家向企业的一种投资行为。土地使用权的处置方式，主要有作价入股、出让、租赁三种方式，在《公司法》与
《房地产管理法》中对土地使用权作价人股都做了规定。

土地使用权作价入股后，地租就转化为所获股份的分红收入形式，相应的股利替代了租
金。如果在明知国有企业中土地是以作价出资(人股)的方式配置的前提下，指责国有企业没
有缴纳地租，显然有违经济学基本常识。\footnote{
天则报告认为，2001~2009年，国有及国有控股工业企业使用了2.6万平方公里的工业用地，应当按工业用地价格3\%的比例计算并地租39312亿元。当然，天则所又是有意不去计算和比较非国有经济的少交的地租。尽管没有找到相关数据，但是，如果中国用于工业用地的面积要是连1\%都达不到的话，那么工业用地就的确值得大大扩张了。而1\% 的国土面积是9.6万平方公里，非国有经济的工业用地也在7万平方公里以上，他们应当缴纳的地租按照天则算法在10万亿元以上，年均1.1万亿元以上。要把这些地租从非国有经济的利润中扣除的话，这些企业还有钱赚吗？效益如此之差（天则算法）的市场经济还有必要搞吗？天则报告中一方面说国有企业中土地以作价出资（入股）的方式配置，另一方面又说没有收取相应的土地租金。这岂不是要把一样资产算作两样？这就好比股民买了股票后，除了要求按股份分红外，还要按股本金享有利息。普天之下，也只有天则所会这样计算。——余斌《算法与逻辑：评天则报告的“独门”武功》}
\textcolor[rgb]{1.00,0.00,0.00}{（但是，如果说国有企业缴纳的租金是通过分红来表现的，
那么显然国有企业所缴纳的租金就只能是其企业利润的一部分。这样国有企业盈利少就相当于
少缴纳地租，不盈利就可以不缴纳地租，这完全与地租来源以及决定相矛盾，而且也不符合经
济激励机制。）}


        \end{enumerate}

        \subsection{\heiti 土地税收}
        \textbf{土地税收}是指国家以土地为征税对象，凭借政治权力从土地所有者或土地使用者手中无
偿地、强制地取得部分土地收益的一种税收。现行土地税种有耕地占用税、城镇土地使用税、
土地增值税、契税(土地)。

        \textbf{土地税收的种类}包括财产税式的土地税、收益式的土地税、所得税式的土地税。这三种税制，优劣互见。从公平来讲，所得税式的土地税优于收益式的土地税，收益式
的土地税优于财产式的土地税。从征收难易来讲，所得式的土地税较收益式的土地税稽征困
难，收益式的土地税又较财产式的土地税稽征困难。以征收标准的经久性而言，以面积为征税
标准较有经久性，以土地价值为标准次之，以收益或所得为标准又次之。就实际而言，土地税
如采用所得方式征收，最能适合现代要求，但由于手续繁琐、稽征费用巨大，所以多主张征收地
价税。


        \subsection{\heiti 土地增值收益的分配}
        国家为了公共
利益的需要，可以依照法律规定对土地实行征收或者征用并给予补偿。”既然中国所有的自然
资源和土地不是国家所有就是集体所有，那么这些自然资源和土地的权益自然也应当为国家
所有或相应的集体所有。同时，既然国家所有即全民所有，而集体所有显然也是构成集体的民
众所共有，那么，所有这些自然资源和土地的权益就应当为民众所享有。

    \section{\heiti 土地制度的改革}
    国外现行土地所有制既存在私有制也存在公有制，且大多数国家两者共存。在土地征用
的理由上，各国都把以公共利益为目的作为土地征用的唯一正当理由。在土地征用的补偿标
准和范围上，各国都充分考虑到了土地所有者的利益。一般来说，土地权利人可得到的合理
的土地征用补偿大致包括两部分：一是土地征用费，相当于征用土地的价值，是土地所有权的经
济实现；二是土地补偿额，是对因征地而造成的经济及其他损失的补偿。当然，各国的土地征
用补偿制度不尽相同。

    中国农村自1984年起普遍实行家庭承包责任制的农业耕作制度。随着经济社会的不断
向前发展，在这种分散的土地利用制度基础上逐渐形成了“三农”问题，也成为推动农民合作来
提高农业的组织化程度的巨大障碍，农田水利设施的投入严重不足。鉴于农村集体所有制目
前存在的问题以及土地私有化的行不通，因此，农村土地国有化就成为一个不得不加以考虑的
选择。农村土地国有化以后，土地的使用权仍然可以交由农民集体或个人支配，但国家可以调
整使用权的配置，并承担国有农村土地所需要的农田水利设施和道路等基础设施建设的责任。

\end{document}
